# TP3 Linux DNS, Backup et Docker



## DNS

```bash=
#modifier le nom de la machine WEB

$ echo 'web.tp3.cesi' | sudo tee /etc/hostname
[sudo] password for thaoanh:
web.tp3.cesi

#vérifier

$ cat /etc/hostname
web.tp3.cesi

#modifier l'@ ip de la machine WEB

$ cd /etc/sysconfig/network-scripts/
$ sudo vim ifcfg-enp0s8

TYPE=Ethernet
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
ONBOOT=yes
IPADDR=10.55.55.11
NETMASK=255.255.255.0


#vérifier 

$ ip a 

3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:44:b7:f0 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.55.55.11/24 brd 10.55.55.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe44:b7f0/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever

#modifier le nom de la machine BDD

$ echo 'db.tp3.cesi' | sudo tee /etc/hostname
[sudo] password for thaoanh:
db.tp3.cesi

#vérifier

$ cat /etc/hostname
db.tp3.cesi

#modifier l'@ ip de la machine BDD

$ cd /etc/sysconfig/network-scripts/
$ sudo vim ifcfg-enp0s8

TYPE=Ethernet
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
ONBOOT=yes
IPADDR=10.55.55.12
NETMASK=255.255.255.0

#vérifier

$ ip a

3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:cc:ee:fb brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.55.55.12/24 brd 10.55.55.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fecc:eefb/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever
       
#modifier le nom de la machine RP       
       
$ echo 'rp.tp3.cesi' | sudo tee /etc/hostname
[sudo] password for thaoanh:
rp.tp3.cesi

#vérifier

$ cat /etc/hostname
rp.tp3.cesi   


#modifier l'@ ip de la machine RP

$ cd /etc/sysconfig/network-scripts/
$ sudo vim ifcfg-enp0s8


TYPE=Ethernet
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
ONBOOT=yes
IPADDR=10.55.55.13
NETMASK=255.255.255.0
       
#vérifier 

$ ip a

3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:83:14:32 brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.55.55.13/24 brd 10.55.55.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:fe83:1432/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever  
       
       
#modifier le nom de la machine NS1

$ echo 'ns1.tp3.cesi' | sudo tee /etc/hostname
[sudo] password for thaoanh:
ns1.tp3.cesi

#vérifier

$ cat /etc/hostname
ns1.tp3.cesi       
       
#modifier l'@ ip de la machine NS1

$ cd /etc/sysconfig/network-scripts/    
$ sudo vim ifcfg-enp0s8

TYPE=Ethernet
BOOTPROTO=static
NAME=enp0s8
DEVICE=enp0s8
ONBOOT=yes
IPADDR=10.55.55.14
NETMASK=255.255.255.0
       
#vérifier 

3: enp0s8: <BROADCAST,MULTICAST,UP,LOWER_UP> mtu 1500 qdisc pfifo_fast state UP group default qlen 1000
    link/ether 08:00:27:bc:2d:6f brd ff:ff:ff:ff:ff:ff
    inet 10.55.55.14/24 brd 10.55.55.255 scope global noprefixroute enp0s8
       valid_lft forever preferred_lft forever
    inet6 fe80::a00:27ff:febc:2d6f/64 scope link
       valid_lft forever preferred_lft forever       
       


#Installer le paquet epel-release sur toutes les machines 'déja fait normalement sauf ns1'
$sudo  yum install epel-release


  
#Installer le paquet bind-utils sur toutes les machines
$ sudo yum install bind-utils  


#installer le serveur bind sur NS1
$ sudo yum install bind


#modifier le fichier /etc/resolv.conf sur toutes les machines : web, db, rp, ns1

$ sudo vim /etc/resolv.conf

# Generated by NetworkManager
search tp3.cesi
nameserver 10.55.55.14

#sur NS1

#configurer fichier /etc/named.conf

$ cd /etc/
$ sudo vim named.conf 


options {
        listen-on port 53 { 127.0.0.1; 10.55.55.14; };
        listen-on-v6 port 53 { ::1; };
        directory       "/var/named";
        dump-file       "/var/named/data/cache_dump.db";
        statistics-file "/var/named/data/named_stats.txt";
        memstatistics-file "/var/named/data/named_mem_stats.txt";
        recursing-file  "/var/named/data/named.recursing";
        secroots-file   "/var/named/data/named.secroots";
        allow-query     { 10.55.55.0/24; };
        
        
        
         recursion yes;

        dnssec-enable yes;
        dnssec-validation yes;

        /* Path to ISC DLV key */
        bindkeys-file "/etc/named.root.key";

        managed-keys-directory "/var/named/dynamic";

        pid-file "/run/named/named.pid";
        session-keyfile "/run/named/session.key";
};




logging {
        channel default_debug {
                file "data/named.run";
                severity dynamic;
        };
};



zone "." IN {
        type hint;
        file "named.ca";
};


zone "tp3.cesi" IN {

         type master;

         file "/var/named/tp3.cesi.db";

         allow-update { none; };
};


zone "55.55.10.in-addr.arpa" IN {

          type master;

          file "/var/named/55.55.10.db";

          allow-update { none; };
};

include "/etc/named.rfc1912.zones";
include "/etc/named.root.key";

#configurer fichier /var/named/tp3.cesi.db = zone direct 

$TTL    604800
@   IN  SOA     ns1.tp3.cesi. root.tp3.cesi. (
                                                1001    ;Serial
                                                3H      ;Refresh
                                                15M     ;Retry
                                                1W      ;Expire
                                                1D      ;Minimum TTL
                                                )

;Name Server Information
@      IN  NS      ns1.tp3.cesi.




ns1     IN      A       10.55.55.14
web     IN      A       10.55.55.11
db      IN      A       10.55.55.12
rp      IN      A       10.55.55.13



#configurer fichier /var/named/55.55.10.db = zone inverse 

$TTL    604800
@   IN  SOA     ns1.tp3.cesi. root.tp3.cesi. (
                                                1001    ;Serial
                                                3H      ;Refresh
                                                15M     ;Retry
                                                1W      ;Expire
                                                1D      ;Minimum TTL
                                                )

;Name Server Information
@ IN  NS      ns1.tp3.cesi.

14.55.55.10 IN PTR ns1.tp3.cesi.

;PTR Record IP address to HostName
11      IN  PTR     web.tp3.cesi.
12      IN  PTR     db.tp3.cesi.
13      IN  PTR     rp.tp3.cesi.


#sur toutes les machines 

# Dans le pare-feu, ouvrir le port 53 en TCP et en UDP pour les requêtes DNS.


$ sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=53/tcp
$ sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=53/udp
$ sudo firewall-cmd --reload

#vérifier 
$ sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=53/tcp
[sudo] password for thaoanh:
success
[thaoanh@web ~]$ sudo firewall-cmd --permanent --zone=public --add-port=53/udp
success
[thaoanh@web ~]$ sudo firewall-cmd --reload
success
[thaoanh@web ~]$


#sur NS1 démarer le service

[thaoanh@ns1 etc]$ sudo systemctl start named
[thaoanh@ns1 etc]$ sudo systemctl status named
[thaoanh@ns1 etc]$ sudo systemctl enable named


● named.service - Berkeley Internet Name Domain (DNS)
   Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/named.service; enabled; vendor preset: disabled)
   Active: active (running) since Fri 2020-12-18 11:40:58 CET; 38min ago
  Process: 2679 ExecReload=/bin/sh -c /usr/sbin/rndc reload > /dev/null 2>&1 || /bin/kill -HUP $MAINPID (code=exited, status=0/SUCCESS)
  Process: 2662 ExecStart=/usr/sbin/named -u named -c ${NAMEDCONF} $OPTIONS (code=exited, status=0/SUCCESS)
  Process: 2660 ExecStartPre=/bin/bash -c if [ ! "$DISABLE_ZONE_CHECKING" == "yes" ]; then /usr/sbin/named-checkconf -z "$NAMEDCONF"; else echo "Checking of zone files is disabled"; fi (code=exited, status=0/SUCCESS)
 Main PID: 2664 (named)
   CGroup: /system.slice/named.service
           └─2664 /usr/sbin/named -u named -c /etc/named.conf

Dec 18 11:57:48 ns1.tp3.cesi named[2664]: network unreachable resolving 'mirrors.chroot.ro/A/IN': 2604:a00:12...15#53
Dec 18 11:57:48 ns1.tp3.cesi named[2664]: validating mirror.nonstop.co.il/A: no valid signature found


#La commande suivante ne doit retourner aucune ligne d'erreur.
$ sudo named-checkconf /etc/named.conf

```
## TEST


[thaoanh@db ~]$ nslookup web.tp3.cesi
Server:         10.55.55.14
Address:        10.55.55.14#53

Name:   web.tp3.cesi
Address: 10.55.55.11



[thaoanh@db ~]$ nslookup 10.55.55.11
11.55.55.10.in-addr.arpa        name = web.tp3.cesi






## Sauvegarde
```bash




```

## Appréhension de Docker avec un serveur Web conteneurisé

```bash





```